<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<EXPORT>
  <HEADER>
    <id value="263034"/>
    <name value="P-Weber"/>
    <Autor value="Schieritz"/>
    <Datum value="2009-10-15 11:28:00.0"/>
    <PublicationID value="1133533088"/>
    <PublicationName value="Die Zeit"/>
    <Ressort value="Wirtschaft"/>
    <RessortID value="286"/>
    <Ausgabe value="44/09"/>
    <AusgabeID value="610"/>
    <Erscheinungsdatum value="10/22/2009"/>
    <Jahr value="2009"/>
    <Seite-von value="36"/>
    <Seite-bis value="36"/>
    <Layoutname value="36 Wirtschaft 44"/>
    <LayoutID value="263016"/>
    <Frames>
       <Frame>
          <Pagina>13</Pagina>
          <Spread>0</Spread>
          <Page>0</Page>
          <PageWidth>1133.86</PageWidth>
          <PageHeight>1615.75</PageHeight>
          <Top>944.44</Top>
          <Left>41.1</Left>
          <Width>1051.96</Width>
          <Height>609.5</Height>
       </Frame>
       <Frame>
          <Pagina>14</Pagina>
          <Spread>1</Spread>
          <Page>0</Page>
          <PageWidth>1133.86</PageWidth>
          <PageHeight>1615.75</PageHeight>
          <Top>610.94</Top>
          <Left>41.1</Left>
          <Width>1051.66</Width>
          <Height>943.27</Height>
       </Frame>
       <Frame>
          <Pagina>15</Pagina>
          <Spread>1</Spread>
          <Page>1</Page>
          <PageWidth>1133.86</PageWidth>
          <PageHeight>1615.75</PageHeight>
          <Top>127.98</Top>
          <Left>41.4</Left>
          <Width>1051.36</Width>
          <Height>680.17</Height>
       </Frame>
    </Frames>
  </HEADER>
  <STORY>
    <p pstyle="    *  Überschrift 58" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Tiemann" fface="Leicht" fsize="58.0" color="">Leise, fähig, machtbewusst</p>
    <p pstyle="    *  Unterzeile groß" cstyle="[No character style]" fname="Zeit News Gothic MT Pro" fface="" fsize="11.5" color="">Der Präsident der Bundesbank steuerte klug durch die Krise – und will sich das neue Ansehen seines Hauses jetzt nicht von Thilo Sarrazin kaputtreden lassen von Mark Schieritz</p>
    <p pstyle="   *  Grundtext ohne Einzug" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">
      <span fname="Zeit Tiemann" fface="Leicht Kursiv" fsize="46.0">Axel Weber?</span>
    </p>
    <p pstyle="   *  Initial 4-zeilig" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Istanbul, 3. Oktober 2009. Man könnte meinen, die Hotelverwaltung habe Axel Weber einen Streich spielen wollen. »Gossip« heißt der Raum, der ihm für die Pressekonferenz im Hyatt Regency zugeteilt wurde, »Klatsch«. Der Präsident der Deutschen Bundesbank sitzt am Kopfende eines ovalen Tisches, neben im Jörg Asmussen, Staatssekretär im Finanzministerium, um ihn herum etwa 50 Journalisten. Es ist halb neun Uhr morgens, Kellner bringen Kaffee und frische Croissants.</p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Der Anlass des Gesprächs ist die Jahrestagung des Internationalen Währungsfonds. Thema sind eigentlich die globale Konjunktur und neue Regeln für die Weltfinanzmärkte – aber es geht vor allem um Thilo Sarrazin, früher Finanzsenator in Berlin und heute Mitglied im Vorstand der Bundesbank. </p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Am Tag zuvor hat die Finanznachrichtenagentur <span cstyle="   *  Grundtext kursiv" fname="Zeit Garamond Pro" fface="Regular" fsize="10.5">Bloomberg</span><span fname="Zeit Garamond Pro" fsize="10.5"> eine Meldung herausgegeben, in der von »polizeilichen Untersuchungen« infolge von Kommentaren eines Vorstandsmitglieds der Bundesbank »über Araber, Türken und die Unterklasse in Berlin« die Rede ist. In einem Interview mit dem Kulturmagazin </span><span cstyle="   *  Grundtext kursiv" fname="Zeit Garamond Pro" fface="Italic" fsize="10.5">Lettre International</span><span fname="Zeit Garamond Pro" fface="Italic" fsize="10.5"> hatte Thilo Sarrazin </span><span fname="Zeit Garamond Pro" fsize="10.5">starke Meinungen geäußert. </span><span cstyle="   *  Grundtext kursiv" fname="Zeit Garamond Pro" fface="Regular" fsize="10.5">Bloomberg</span><span cstyle="   *  ----GRUNDTEXT------" fname="Zeit Garamond Pro" fsize="10.5"> ist die wichtigste Informationsquelle der Finanzwelt, die Berichte der Agentur blinken auf den Monitoren der Devisenhändler und stapeln sich auf den Schreibtischen der Zentralbanker. Andere Nachrichtendienste schreiben von </span><span cstyle="   *  ----GRUNDTEXT------" fname="Zeit Garamond Pro" fface="Italic" fsize="10.5">»derogatory«,</span><span cstyle="   *  ----GRUNDTEXT------" fname="Zeit Garamond Pro" fsize="10.5"> »abfälligen«, Bemerkungen eines Bundesbankvorstands.</span><span fname="Zeit Garamond Pro" fsize="10.5"/></p>
    <p pstyle="   *  Zwischentitel" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Tiemann" fface="Kursiv" fsize="14.0" color="">Es gibt wenige, die so von der Wissenschaft geprägt sind wie er <span fname="Zeit Garamond Pro" fface="Regular" fsize="10.5"/></p>
    <p pstyle="   *  Grundtext ohne Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">In Istanbul entschließt sich Axel Weber zur Offensive. Es geht jetzt nicht mehr um eine private Meinungsäußerung Sarrazins, es geht um die Bundesbank. Dieser sei, so erklärt Weber mit fester Stimme, durch das Interview ein »Reputationsschaden« entstanden. Am nächsten Tag steht in den Zeitungen, Weber habe Sarrazin den Rücktritt nahegelegt.</p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Es ist der erste Höhepunkt einer Auseinandersetzung zweier ungleicher Männer, die die Republik in Atem hält. Auf der einen Seite: Thilo Sarrazin, selbstbewusst, selbstverliebt und bekannt dafür, beim Aussprechen unangenehmer Wahrheiten bisweilen zu überziehen. Er hat es sich mit fast jedem seiner Chefs verscherzt – ob bei der Bahn oder in der Berliner Landesregierung. Aber er kommt beim Volk an.</p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Auf der anderen Seite: Axel Weber. Einer der mächtigsten Zentralbanker der Welt. Er wacht über den Euro, er vertritt Deutschland im Weltwährungsfonds, in der Europäischen Union, in der G20. Weber hat Banken gerettet und Regeln für die Finanzmärkte ausgearbeitet. Die deutsche Antwort auf die Finanzkrise wurde zu einem großen Teil von ihm formuliert. Trotzdem können die meisten Bürger mit dem Namen nichts anfangen.</p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Was Sarrazin antreibt, ist bekannt. Was Axel Weber bewegt, das weiß kaum jemand. </p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Konstanz, 16. Oktober 2009. Für ein paar Stunden ist der Präsident der Bundesbank zurückgekehrt in sein altes Leben. Er zwängt sich auf einen der engen Sitzplätze im Audimax der Universität Konstanz, vor ihm der Rektor, neben ihm Studenten. Die Decke aus rot gestrichenen Stahlträgern gibt den Blick frei auf dicke graue Lüftungsrohre.</p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Vor 27 Jahren schrieb Weber hier seine Diplom-Klausuren. An dieser Uni entdeckte er seine Leidenschaft für die Ökonomie, hier lernte er seine spätere Frau kennen. Heute ist er hier, weil ihm die Ehrendoktorwürde verliehen wird. Er habe, sagt Weber in seiner Dankesrede, im Studium das »Rüstzeug« für sein berufliches Leben bekommen. »Alles, was ich brauchte, um schwierige Situationen zu bestehen, ist mir hier ins Gepäck gelegt worden.«</p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Wer Weber verstehen will, wer seinen Streit mit Sarrazin verstehen will, der muss in Konstanz beginnen, an der Universität. Es gibt wenige Menschen im politischen Raum, die so sehr von der Wissenschaft geprägt sind wie der Präsident der Bundesbank. Die Wissenschaft hat ihm den Weg geebnet aus der Provinz in die große Welt der internationalen Finanzen. Sie hat sein Denken geformt, sie bestimmt seinen Blick auf die Welt – und sie ist eine wichtige Quelle seines gegenwärtigen Einflusses.</p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Weber wuchs in Kusel in der Pfalz auf. 5000 Einwohner, ein Heimatmuseum, zwei Fußballplätze. Er hat zwei Geschwister, sein Vater war Volksschulrektor, Sozialdemokrat und zeitweilig Bürgermeister. An der Universität verinnerlichte der Sohn die Methoden und Gesetze der Volkswirtschaftslehre. Weber ist der festen Überzeugung, dass die ökonomische Wissenschaft der Gesellschaft etwas geben kann, dass sie Antworten hat auf dringende Fragen. Er macht eine steile Karriere in der akademischen Welt, publiziert in internationalen Fachzeitschriften. Mit nur 37 Jahren übernimmt er den Lehrstuhl für Wirtschaftstheorie an der Universität Bonn. Er wechselt nach Frankfurt und Köln und wird im Jahr 2002 in den Sachverständigenrat berufen – die höchste Auszeichnung für einen deutschen Ökonomen.</p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Einer der Tutoren an seinem Bonner Lehrstuhl war Asmussen, der nach der Universität ins Finanzministerium geht. Als 2004 der Posten des Bundesbankpräsidenten neu besetzt werden muss, schlägt Asmussen seinen früheren Professor vor.</p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Natürlich reizen Weber die Macht und das Prestige. Er verfügt über ein ausgeprägtes Selbstbewusstsein, er will führen, er strebt nach Höherem. An der Universität demonstrierte er mit gut geschnittenen Anzügen Distanz zur Studierstubenästhetik des professoralen Biedermeiers.</p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Aber es geht ihm vor allem um die Sache. Man findet in der Politik wenige Menschen, die so sehr in inhaltlichen Kategorien denken wie er. Es gibt in dem Film <span fname="Zeit Garamond Pro" fface="Italic" fsize="10.5">Pulp Fiction</span><span fname="Zeit Garamond Pro" fsize="10.5"> von Quentin Tarantino die Figur Winston Wolf, gespielt von Harvey Keitel. Als die Protagonisten, zwei Auftragsmörder, in eine ausweglose Situation geraten, klingelt er an der Tür und stellt sich mit dem Satz vor, er sei da, um Probleme zu lösen – was er dann auf sehr methodische Art tut. Weber ist eine Art Winston Wolf der Wirtschaftspolitik, ein Technokrat. Er will »durch eigenes Tun dazu beitragen, dass Probleme gelöst werden«. Für ihn heißt das: Der ökonomischen Vernunft zum Sieg über die politische Rationalität verhelfen.</span></p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">
      <span fname="Zeit Garamond Pro" fsize="10.5">Für seine nüchtern-wissenschaftlichen Ziele streitet Weber andererseits mit großer Leidenschaft. Wenn er von etwas überzeugt ist, will er es umsetzen. Er ist dabei oft impulsiv und temperamentvoll, das bekommt die Bundesbank zu spüren. In der Zeit vor Weber ist die Währungsbehörde eine erstarrte Institution. Sie klammert sich an überkommene ökonomische Traditionen. Man trauert der guten alten Zeit nach – als es den Euro noch nicht gab und die Welt auf die Bundesbank schaute und nicht auf die Europäische Zentralbank (EZB). </span>
    </p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">
      <span fname="Zeit Garamond Pro" fsize="10.5">Kaum im Amt, räumt Weber auf. Er verkleinert den aufgeblähten Notenbankvorstand. Er unterstellt die volkswirtschaftliche Abteilung, das Herz der Bank, dem Präsidenten, also sich selbst. Er gründet eine Abteilung für Finanzstabilität. Er holt Spitzenökonomen aus dem Sachverständigenrat zur Bundesbank. Einer von ihnen ist Jens Weidmann, auch er ein Schüler Webers. Nach ihrem Wahlsieg 2005 holt Angela Merkel Weidmann als wirtschaftspolitischen Chefberater ins Kanzleramt.</span>
    </p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">
      <span fname="Zeit Garamond Pro" fsize="10.5">Weber geht nicht zimperlich vor, er macht sich Feinde im eigenen Haus. Er hat ein klares Ziel vor Augen: Die Bundesbank soll wieder zur ersten Adresse für Wirtschaftspolitik werden. Sie soll die Politik beraten, Spitzenforschung betreiben und die internationale Debatte prägen.</span>
    </p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">
      <span fname="Zeit Garamond Pro" fsize="10.5">Nach dem Kollaps von Lehman Brothers schlägt Webers große Stunde. Die Berliner Politik begreift die Dimension der Krise lange nicht. Auch Weber hat die Gefahr anfangs unterschätzt. Doch jetzt weiß er, was auf dem Spiel steht. Er verlässt sich auf sein akademisches Rüstzeug – und legt los. Es ist eine gute Zeit für Experten. Auch auf sein Betreiben hin bricht die EZB mit allen Konventionen. Sie senkt die Zinsen und pumpt Geld in die Märkte. </span>
    </p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Als die Hypo Real Estate wankt und die Regierung zögert, schreibt Weber Brandbriefe nach Berlin. Falle die Bank, dann falle das Land, warnt er. Während der Rettungsverhandlungen rechnet er den hilflosen Spitzenbankern die Verteilung der Kosten auf einer Wandtafel vor. Sein Respekt vor den Bankmanagern ist in jenen Tagen gesunken, heute ist er ein entschiedener Befürworter strengerer Regeln für die Finanzmärkte. Den Bankern gilt Weber seither als harter Hund.</p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Der Bundesbankchef lässt insgeheim einen Rettungsplan für den Finanzsektor ausarbeiten. Er beauftragt damit nicht die Fachleute aus der Bankenaufsicht, sondern seine Volkswirte. Er will ein Konzept, das gesamtwirtschaftlich stimmig ist, das die Banken stützt und den Steuerzahler schont. Genau so wird er es später machen, als es darum geht, ein Modell für eine deutsche Bad Bank zu entwickeln.</p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Was Webers Truppen da planen, kommt in Deutschland einem Tabubruch gleich. Die Regierung soll in Not geratene Geldhäuser mit Kapital ausstatten und sich dafür Anteile sichern. Die Banken würden teilweise verstaatlicht. Nach einigem Hin und Her setzt die Regierung den Plan in die Tat um – und kann die Kernschmelze des Finanzsystems gerade noch verhindern. </p>
    <p pstyle="   *  Zwischentitel" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Tiemann" fface="Kursiv" fsize="14.0" color="">Es ärgert ihn, dass die Bundesbank als Abstellgleis für Politiker genutzt wird</p>
    <p pstyle="   *  Grundtext ohne Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">International gilt Weber jetzt als einer der führenden Notenbanker. Für ihn ist so etwas wichtig. Er sieht sich als Teil einer globalen Wissenschafts- und Finanzszene. Es ist eine Gemeinschaft von Zentralbankern und führenden Wirtschaftsprofessoren. Man trifft sich auf Konferenzen und spricht Englisch, das Weber fast wie seine Muttersprache beherrscht. US-Notenbankchef Ben Bernanke gehört zu Webers <span cstyle="   *  Grundtext kursiv" fname="Zeit Garamond Pro" fface="Italic" fsize="10.5">peer group</span><span fname="Zeit Garamond Pro" fface="Italic" fsize="10.5">,</span><span fname="Zeit Garamond Pro" fsize="10.5"> auch Jean-Claude Trichet, der Präsident der EZB. Deutsche Parlamentarier oder ehemalige Berliner Finanzsenatoren gehören nicht dazu. </span></p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Es ärgert Weber seit Langem, dass die Notenbank immer wieder als Abstellgleis für unliebsame Politiker benutzt wird. Er will dort international angesehene Finanzspezialisten sehen, Technokraten. Thilo Sarrazin ist kein Technokrat, und obendrein steht er selbst gern im Rampenlicht. Dass Weber und er keine Freunde werden würden, war schon vor Sarrazins Krawallinterview klar. </p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Hat der Präsident seinem ungeliebten Vorstandskollegen eine Falle gestellt, wie jetzt spekuliert wird? Hat er mit seiner Distanzierung einen Skandal losgetreten, um Sarrazin loszuwerden? </p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Der Gang des Geschehens spricht gegen diese Version. Als gesichert gilt Folgendes: Das Interview findet in den Räumen der Bundesbank statt, die Anfrage läuft wie üblich über die Presseabteilung. Die wickelt einen Teil des E-Mail-Verkehrs für Sarrazin ab. Falsch ist aber die Darstellung, die Bundesbank habe das Interview abgesegnet. Sarrazin betrachtet das Gespräch als Privatsache, er lässt sich, anders als üblich, nicht von den Sprechern der Bank begleiten und autorisiert den Text selbst. Die Bundesbank leistet organisatorische Hilfestellung außerhalb der gängigen Abläufe, eine offizielle Betreuung findet nicht statt. Eher zufällig stoßen die Presseleute auf die brisanten Passagen des Interviews und machen – wiederum nicht in offizieller Funktion – einige Änderungsvorschläge, die Sarrazin übernimmt. </p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Als der Text Weber am Montag, dem 14. September, zukommt, ist er, das bezeugen unabhängige Quellen, sofort aufrichtig empört. Er, der in der G20 auch mit Vertretern der Türkei verhandelt und wenig später die deutsche Delegation in Istanbul leiten wird, hat für Sarrazins Aussagen kein Verständnis. Aus seiner Sicht enthalten sie diffamierende Passagen oder können zumindest so interpretiert werden – was für das Ansehen der Bundesbank auf dasselbe hinausläuft. Viele Notenbanker sehen das ähnlich.</p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Es ist wichtig, zwischen der inhaltlichen Dimension der Thesen Sarrazins und der institutionellen zu unterscheiden. Über die Inhalte wird in den Feuilletons gestritten. Für die Bundesbank geht es um ihren Ruf als Institution. Sie unterhält Beziehungen zu Geschäftspartnern aus aller Welt. Sie ist eine Behörde mit einem klaren Auftrag: Sie muss die Wirtschaft mit stabilem Geld versorgen. Ob das Geld von gewaltbereiten Jugendlichen in kaputten Städten oder von heilen Familien im ländlichen Idyll ausgegeben wird, darf sie nicht interessieren. Sie hat kein Mandat, sich zur Integration zu äußern. </p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">Weber steckt bei der Lektüre des Interviews mitten in den Vorbereitungen für den Weltfinanzgipfel von Pittsburgh. Er lässt seine Bedenken an seinen Vorstandskollegen übermitteln. Wann genau das geschah, ist umstritten. Wie mehrere Beteiligte bezeugen, hätte Sarrazin aber noch genug Zeit gehabt, Änderungen vorzunehmen. Das wäre nach Aussagen der <span cstyle="   *  Grundtext kursiv" fname="Zeit Garamond Pro" fface="Italic" fsize="10.5">Lettre</span><span fname="Zeit Garamond Pro" fface="Italic" fsize="10.5">-</span><span fname="Zeit Garamond Pro" fsize="10.5">Redaktion auch nach der Drucklegung am 20. September möglich gewesen, zum Beispiel durch Schwärzungen.</span></p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">
      <span fname="Zeit Garamond Pro" fsize="10.5">Erst am 30. September um 14.50 Uhr bringt die Nachrichtenagentur </span>
      <span cstyle="   *  Grundtext kursiv" fname="Zeit Garamond Pro" fface="Regular" fsize="10.5">dpa</span>
      <span fname="Zeit Garamond Pro" fsize="10.5"> die erste Meldung mit Auszügen des Gesprächs. Darin heißt es, »türkische Wärmestuben« könnten Berlin nicht voranbringen. Um 16.50 Uhr verschickt die Bundesbank eine Pressemitteilung, in der sie sich »entschieden in Inhalt und Form von den diskriminierenden Äußerungen von Dr. Thilo Sarrazin distanziert«. Einen Tag später entschuldigt sich Sarrazin. Über den Verteiler der Bundesbank lässt er verbreiten, er habe nicht die Absicht gehabt, »einzelne Volksgruppen zu diskreditieren«.</span>
    </p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">
      <span fname="Zeit Garamond Pro" fsize="10.5">Die Medien spielen das Thema immer höher. Entlassen kann die Bundesbank Sarrazin nicht, Weber will aber trotzdem ein Zeichen setzen. Am 13. Oktober kappt der Vorstand Sarrazins Zuständigkeiten. Die Aktion wirkt ein wenig hilflos, aber immerhin will man den Streit begraben. Sarrazin verspricht, sich zurückzuhalten, dafür werden seine Kompetenzen nicht so stark beschnitten, wie es zunächst geplant war. Am vergangenen Wochenende streute das Sarrazin-Lager neue Details zur Vorgeschichte des Interviews, die Auseinandersetzung geht weiter.</span>
    </p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">
      <span fname="Zeit Garamond Pro" fsize="10.5">Hätte Weber die Eskalation verhindern können? Hätte er härter durchgreifen müssen, als er das Interview sah? Oder still abwarten – und darauf hoffen, dass der brisante Inhalt niemandem auffällt? Es sind hypothetische Fragen. Niemand weiß, wie sich die Geschichte dann entwickelt hätte. </span>
    </p>
    <p pstyle="   *  Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro" fface="" fsize="10.5" color="">
      <span fname="Zeit Garamond Pro" fsize="10.5">Axel Weber ist des Themas überdrüssig. Er will wieder über Sachfragen reden. Die Finanzkrise ist nicht vorbei. Die Affäre Sarrazin für ihn schon.</span>
    </p>
    <p pstyle="*  Vermerk" cstyle="  * Zeit Dingbats" fname="Zeit News Gothic MT Pro" fface="" fsize="7.0" color="">
      <span fname="Zeit Dingbats~sep~neu" fface="Regular">i</span>
      <span cstyle="  *  Vermerk fett" fname="Zeit Dingbats~sep~neu" fface="Regular"> </span>
      <span cstyle="[No character style]" fname="Zeit Dingbats"> </span>
      <span cstyle="[No character style]">Weitere Informationen auf ZEIT ONLINE: </span>
      <span cstyle="  *  Vermerk fett" fface="Bold">www.zeit.de/finanzkrise</span>
    </p>
    <p pstyle="*  Bildnachweis" cstyle="[No character style]" fname="Zeit News Gothic MT Pro" fface="" fsize="5.5" color="">Fotos: Tim Wegner/laif; dpa; Bundesbank (v.o.n.u.) </p>
  </STORY>
</EXPORT>
