<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<EXPORT>
   <HEADER>
      <id value="44673356"/>
      <name value="Trump"/>
      <Autor value=" Aisslinger, Kohlenberg, Meier"/>
      <Datum value=""/>
      <iPad value="1_artikel.aufmacher"/>
      <Zugang value="loginpflichtig"/>
      <SAPid value="All"/>
      <ObjectID value="44673356"/>
      <PublicationID value="1367938747371"/>
      <PublicationName value="Die Zeit"/>
      <Ressort value="Dossier"/>
      <RessortID value="33"/>
      <Ausgabe value="07/17"/>
      <AusgabeID value="41666192"/>
      <Erscheinungsdatum value="02/09/2017"/>
      <Jahr value="2017"/>
      <Seite-von value="13"/>
      <Seite-bis value="15"/>
      <Layoutname value="013_015 Dossier 7"/>
      <LayoutID value="44563052"/>
      <Type value="Story"/>
      <Frames>
         <Frame>
            <Pagina>13</Pagina>
            <Spread>0</Spread>
            <Page>0</Page>
            <PageWidth>1133.86</PageWidth>
            <PageHeight>1615.75</PageHeight>
            <Top>944.44</Top>
            <Left>41.1</Left>
            <Width>1051.96</Width>
            <Height>609.5</Height>
         </Frame>
         <Frame>
            <Pagina>14</Pagina>
            <Spread>1</Spread>
            <Page>0</Page>
            <PageWidth>1133.86</PageWidth>
            <PageHeight>1615.75</PageHeight>
            <Top>610.94</Top>
            <Left>41.1</Left>
            <Width>1051.66</Width>
            <Height>943.27</Height>
         </Frame>
         <Frame>
            <Pagina>15</Pagina>
            <Spread>1</Spread>
            <Page>1</Page>
            <PageWidth>1133.86</PageWidth>
            <PageHeight>1615.75</PageHeight>
            <Top>127.98</Top>
            <Left>41.4</Left>
            <Width>1051.36</Width>
            <Height>680.17</Height>
         </Frame>
      </Frames>
   </HEADER>
   <STORY>
      <p pstyle=" Initial 7-zeilig" cstyle="[No character style]" fname="" fface=""
         fsize=""
         color="">Der Klang eines Holzhammers lässt im Gerichtssaal 10 D des Eastern District Court of New York alle Gespräche verstummen. Die Anwältin Julie Kornfeld erhebt sich, auch die Journalisten stehen auf, die Vertreter der Regierung, sie alle blicken nach vorne zu der Richterin, die nun in schwarzer Robe den Raum betritt, kurz innehält und dann die Worte ausspricht, die Julie Kornfeld in den vergangenen Stunden herbeigesehnt hat, die Worte, die alles sagen über die Vereinigten Staaten von Amerika wenige Wochen nach der Amtseinführung des neuen Präsidenten. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">»Die Verhandlung ›Darweesh gegen Trump‹ ist eröffnet.« </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Hameed Khalid Darweesh ist Julie Kornfelds Mandant, ein 53-jähriger Iraker, der in seiner Heimat zehn Jahre lang als Übersetzer für die U. S. Army gearbeitet hat. Darweesh hat den Amerikanern geholfen, ihren Krieg zu führen. Seit dem Abzug der US-Truppen musste er im Irak um sein Leben fürchten. Nach langwierigen Sicherheitsprüfungen stellte ihm die amerikanische Botschaft ein Visum aus. Am 27. Januar stieg er um 18 Uhr in New York aus dem Flugzeug. Darweesh glaubte, sein neues Leben habe begonnen, stattdessen landete er in Abschiebehaft. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Nur anderthalb Stunden zuvor hatte Donald Trump per Signatur unter einer sogenannten Executive Order einen sofortigen Einreisestopp für Angehörige sieben mehrheitlich muslimischer Länder verfügt, darunter auch der Irak. Amerika solle sicherer werden, sagte Trump. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Der Präsident verstoße gegen die Verfassung, sagt Julie Kornfeld. Die Abschiebung von Muslimen allein aufgrund einer Anordnung des Präsidenten widerspreche dem Recht auf ein faires Gerichtsverfahren, festgeschrieben im Jahr 1791 im 5. Zusatzartikel der amerikanischen Verfassung. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Es ist nicht lange her, da saß Julie Kornfeld noch in juristischen Seminaren an der University of Michigan. Sie ist erst 27 Jahre alt, eine ernste Frau mit müden Augen. In New York arbeitet sie für das International Refugee Assistance Project, eine Organisation, die Flüchtlinge kostenlos juristisch vertritt. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Julie Kornfeld hatte Hilfe von unerwarteter Seite. Ein Regierungsmitarbeiter spielte ihr den sechsseitigen Entwurf von Trumps Erlass zu. Kornfeld las den Text und wusste, was geschehen würde: Tausende Menschen würden trotz gültiger Einreisepapiere inhaftiert und in ihre Herkunftsländer zurückgeschickt werden. Kornfeld konnte wenig dagegen unternehmen. Ihre Organisation ist nicht besonders groß, sie sind nur vier Anwälte. Aber sie schrieb eine E-Mail an 75 Anwaltskanzleien überall in den USA.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Als der Einreisestopp dann in Kraft trat, waren die Juristen vorbereitet. 1600 Anwälte fuhren an die Flughäfen, um den Ankommenden Rechtsbeistand zu gewähren. Viele hatten sonst eher mit den finanziellen Problemen von Computer-Unternehmen oder Banken zu tun. Jetzt waren sie so etwas wie Notärzte an der Front. Julie Kornfeld selbst war 48 Stunden lang auf den Beinen. Sie notierte sich Namen und Schicksale, telefonierte mit Angehörigen, diskutierte mit Beamten, recherchierte die Gesetzeslage.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Noch in der Nacht formulierte sie gemeinsam mit anderen Anwälten die Klageschrift gegen Donald Trump.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Neben ihr im Gerichtssaal 10 D sitzen an diesem Tag nicht nur die Vertreter weiterer Bürgerrechtsorganisationen, sondern auch Juristen der Law School der Universität Yale. Die Elitehochschule hat sich der Klage angeschlossen, weil sie es für ihre Pflicht hält, dem neuen Präsidenten seine rechtlichen Grenzen aufzuzeigen. Auch der Generalstaatsanwalt des Staates New York hat inzwischen angekündigt, die Klage zu unterstützen. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">In anderen amerikanischen Bundesstaaten, in anderen Städten fanden sich ähnliche Klägergruppen zusammen. Landesweit haben Dutzende Verfahren gegen den Einreisestopp begonnen. Es geht um unterschiedliche Paragrafen, um unterschiedliche juristische Argumente. Der Beklagte aber ist immer derselbe. Donald Trump. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Der Klang des Holzhammers, der die Verhandlungen eröffnet, er ist zur Melodie des Widerstands gegen den Präsidenten der Vereinigten Staaten geworden.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Eines Widerstands, der zunächst Erfolg hatte. Ein Bundesrichter in Seattle widersprach dem Einreisestopp. Die Inhaftierten durften ins Land. Trump antwortete so, wie er seit Wochen kommuniziert: mit schriftlichem Geschrei. In einer Twitter-Nachricht bezeichnete er den Bundesrichter als »sogenannten Richter« und dessen Urteil als »lächerlich«.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Die Regierung legte Berufung ein (bei Redaktionsschluss dieser Ausgabe waren die Anhörungen noch nicht beendet). Zuletzt wird wohl der Supreme Court, das höchste Gericht der Vereinigten Staaten, ein endgültiges Urteil sprechen. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Schon jetzt jedoch ist der Rechtsstreit ein bedeutsames Zeichen: Auch Donald J. Trump muss sich an die Verfassung halten. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Knapp drei Wochen ist Trump nun im Amt, und bisher regiert er so, wie Menschen jahrhundertelang regiert haben, überall auf der Welt: Er setzt sich an seinen Tisch, er unterzeichnet einen Befehl, die Untergebenen im Raum applaudieren, und das Volk hat sich gefälligst daran zu halten.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Der Einreisestopp für Muslime. Die Abschaffung der Gesundheitsreform »Obamacare«. Eine Mauer an der Grenze zu Mexiko. Zwei neue Ölpipelines. Der Unterschied ist, dass die Menschen, die jahrhundertelang so regiert haben, ohne ein Parlament zu konsultieren, Könige waren oder Kaiser, keine gewählten Präsidenten. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Der Unterschied ist, dass das Volk nicht bereit ist, die Anordnungen seines Oberhaupts einfach so hinzunehmen. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Die Präsidentschaft des Donald Trump ist bisher eine Präsidentschaft des Protests. Kurz nach seiner Amtseinführung gehen in der Hauptstadt Washington und anderen Großstädten wie New York, Los Angeles, Chicago und Seattle bei den sogenannten Women’s Marches, den Aufmärschen der Frauen, etwa vier Millionen Menschen auf die Straße, es sind die größten Demonstrationen in der Geschichte der USA. Die Kaffeehauskette Starbucks kündigt an, 10 000 Flüchtlinge einzustellen, als Zeichen gegen den Einreisestopp. Ein Nervenarzt aus Maryland sammelt Tausende Unterschriften von Menschen, die Donald Trump für psychisch krank halten und ihn nach Artikel 3 des 25. Verfassungszusatzes des Amtes entheben wollen. Das Einzelhandelsunternehmen Nordstrom nimmt Schuhe mit dem Label von Donald Trumps Tochter Ivanka aus dem Sortiment. Aktivisten der Umweltorganisation Greenpeace klettern auf einen Baukran hinter dem Weißen Haus und entrollen ein 21 Meter langes Banner, darauf nur ein Wort, in Großbuchstaben: <span cstyle=" Grundtext kursiv" fface="Italic" fname="Zeit Garamond Pro">RESIST.</span> Haltet stand. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">In der Demokratie geht die Macht vom Volke aus, aber das bedeutet nicht, dass das Volk auf der Seite der Macht steht.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Edwin M. Lee zum Beispiel steht auf der anderen Seite.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Lee ist selbst ein einflussreicher Mann, wenn auch bei Weitem nicht so einflussreich wie der Präsident. 4100 Kilometer entfernt vom New Yorker Gerichtssaal, am anderen Ende des Landes, sitzt er in seinem Büro in einem strahlend weißen Steingebäude mit hohen Säulen und monumentaler Kuppel. Es ist das Rathaus von San Francisco, Edwin M. Lee ist der Bürgermeister der Stadt, der erste mit asiatischen Wurzeln.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Seine Eltern sind in den dreißiger Jahren aus China eingewandert. Lee ist 64, vor sechs Jahren kam er ins Amt, ein ruhiger Mann, der langsam spricht und sich jedes Wort sorgfältig zu überlegen scheint, als wolle er zeigen, dass man einem Gegner wie Donald Trump mit Ruhe und klarem Kopf gegenübertreten müsse. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">1978 wurde hier im Rathaus von San Francisco der schwule Bürgerrechtler Harvey Milk erschossen, nur ein paar Büros weiter. Lee sagt, er sehe es als seine Pflicht an, in diesem Haus für die Rechte aller Menschen einzustehen, gleichgültig, wen sie lieben, wie sie aussehen, woher sie kommen. »Diese Stadt«, sagt er, »ist eine Stadt der Leidenschaft, der Offenheit und der Freiheit. Deshalb werde ich nicht tatenlos zuschauen, wie der Präsident versucht, diese Vielfalt zu zerstören.«</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Eine von Trumps Anordnungen richtet sich gegen Stadtverwaltungen, die sich weigern, hart gegen unerlaubte Einwanderer vorzugehen. In den vergangenen Jahren haben sich Dutzende Städte in den USA zu sogenannten Schutzzonen für Illegale erklärt. Die Einwanderer werden dort trotz fehlender Papiere nicht ausgewiesen – solange sie keine Straftat begehen. Sie dürfen sich in Krankenhäusern untersuchen lassen und ihre Kinder auf öffentliche Schulen schicken. Menschen sollten nicht im Schatten leben müssen, sagt Edwin M. Lee.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Es ist ein kleines Stück Pragmatismus in einem Land, in dem heute schätzungsweise elf Millionen unerlaubte Einwanderer leben; etwa drei Viertel von ihnen kommen aus Lateinamerika. Offiziell sind sie Illegale, inoffiziell längst Teil der Gesellschaft. Sie säubern Straßen, mähen Rasen, bauen Häuser. Und sie zahlen Steuern – was man von Donald Trump, der sich bis heute weigert, seine Steuererklärung offenzulegen, nicht mit Sicherheit sagen kann.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Trump aber will die Illegalen festnehmen und abschieben lassen. So hat er es im Wahlkampf versprochen, so hat er es per Unterschrift befohlen. Städten, die sich weigern, die Anordnung umzusetzen, will er die Zuschüsse aus dem Bundeshaushalt streichen.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Für San Francisco wäre das ein Verlust von jährlich 1,2 Milliarden Dollar, gut 13 Prozent des gesamten Budgets der Stadt. Nicht leicht, das zu verkraften, sagt Lee. Aber lieber werde er eisern sparen, als Donald Trump zu gehorchen. »Wir dürfen nicht vor diesem Präsidenten kuschen«, sagt Lee. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">In diesen ersten Wochen der Ära Trump zeigt sich, dass auch der mächtigste Mann der Welt ein Problem hat, wenn ihm die Menschen nicht zur Seite stehen, wenn sie seinen Anordnungen nicht folgen. Im Weißen Haus sowie an den Spitzen der Ministerien und der wichtigsten Behörden hat er Leute platziert, die ihm ergeben sind. Doch auch der Präsident kann nicht das gesamte Personal der Vereinigten Staaten auswechseln.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Überall im Land setzen sich nun Bürgermeister großer und kleiner Städte gegen die Dekrete aus Washington zur Wehr. Edwin M. Lee war einer der Ersten, aber er ist längst nicht der Einzige. Großstädte wie Los Angeles und New York, Chicago, Boston und Portland solidarisieren sich mit ihren Einwohnern ohne Papiere. Sie alle sind entschlossen, ihnen weiterhin Zuflucht zu gewähren.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Inzwischen diskutieren kalifornische Regierungsvertreter, ihren Bundesstaat zu einer einzigen großen Schutzzone zu erklären, aus dem keine illegalen Einwanderer deportiert werden dürfen, solange sie nicht straffällig werden. Woraufhin Donald Trump in einem Fernsehinterview erklärte, dann eben ganz Kalifornien die Bundeszuschüsse zu streichen. »Das könnte eine Waffe sein.«</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Der Geschäftsmann Trump setzt auch als Präsident Geld als Druckmittel ein. Man kann das für wenig überraschend halten. Aber womöglich überrascht es Trump, dass auch die Gegenseite die potenzielle Kraft der Finanzen erkannt hat. Organisationen wie der Umweltverband Sierra Club und die Frauengesundheitsorganisation Planned Parenthood, die in den USA legale Abtreibungen durchführt, wurden nach Trumps Wahlsieg mit Spenden überschüttet. Bei der Bürgerrechtsorganisation American Civil Liberties Union gingen nach dem Erlass des Einreisestopps gar innerhalb eines einzigen Wochenendes 24 Millionen Dollar an Onlinespenden ein, siebenmal so viel wie im gesamten Jahr 2015. Allein die Angestellten des Mikroblogging-Dienstes Twitter – Trumps bevorzugtes Kommunikationsmedium – steuerten 1,6 Millionen Dollar bei. Theoretisch könnte Twitter sogar den Account des Präsidenten löschen. Das Unternehmen aber sieht sich der Redefreiheit verpflichtet, zumindest bisher. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Wer Donald Trump wehtun will, muss ihm vor allem finanziell schaden, das ist das Kalkül der Website grabyourwallet.org und der Handy-App »Boycott Trump«. Dort sind 250 Firmen, Marken, Produkte und Organisationen aufgelistet, die mit dem amerikanischen Präsidenten in Verbindung stehen. Sie alle gelte es zu boykottieren. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Es gibt einen Ort in den USA, an dem die Kraft des Geldes in den vergangenen Jahren größer und größer wurde, weil es hier Menschen gelang, aus kleinen Firmen innerhalb weniger Jahre riesige Konzerne zu formen. Konzerne, die so mächtig sind wie wenige andere, vielleicht sogar mächtiger als der mächtigste Mann der Welt.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Dieser Ort ist das Silicon Valley, die Heimat von Google, Apple und Facebook. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">In der gemütlichen Geschäftigkeit eines kleinen Cafés in Los Altos sitzt ein junger Mann mit lichtem Haar und blasser Haut, der ein wenig stottert. Samuel Brin, 29, sagt, er äußere sich eigentlich nicht gegenüber der Presse. Aber die Zeiten haben sich geändert, und deshalb hat auch er sich geändert. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Samuel Brin ist der jüngere Bruder von Sergey Brin, dem Gründer von Google. Er betont, dass er nicht für Google spreche, nur für sich selbst. Samuel Brin hat ein kleines Start-up-Unternehmen, einen Onlineshop. Sein Bruder hat schon alles erreicht, Samuel steht noch ganz am Anfang, und jetzt im Moment ist ihm das Geschäft nicht so wichtig, denn jetzt geht es um Politik. Samuel Brin hofft, dass sich das Valley gegen die amerikanische Regierung verbündet.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle=" Grundtext kursiv"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface="Italic"
         fsize=""
         color="">»Don’t be evil«<span cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro"> lautete einst das berühmte Unternehmensmotto von Google. Das klang nach moralischem Anspruch, nach Weltverbesserung. In Wahrheit aber hat sich der Konzern, so wie fast alle Computer- und Internet-Unternehmen, in den vergangenen Jahren aus politischen Angelegenheiten herausgehalten. Egal, was im Land, was auf der Welt passierte, das Silicon Valley schwieg und verdiente Geld. Bis zum 27. Januar 2017, als Donald Trump das Einreiseverbot unterzeichnete. Seitdem ist es laut geworden im Tal. </span>
      </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Die Chefs aller großen Technologie-Unternehmen bezogen Stellung. Facebook-Gründer Mark Zuckerberg schrieb: »Die Vereinigten Staaten von Amerika sind eine Nation von Immigranten, und darauf sollten wir stolz sein.« Twitter-Chef Jack Dorsey fand den Beschluss »bestürzend«. Tim Cook, Chef von Apple, formulierte in einer E-Mail an die Belegschaft, dass der Konzern »ohne Einwanderung nicht existieren würde«.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Cook spielte damit auf die Apple-Ikone Steve Jobs an, dessen Vater in den fünfziger Jahren aus dem syrischen Homs in die USA immigriert war. Tausende Menschen im Silicon Valley haben einen ähnlichen Hintergrund, sie stammen aus Asien, Afrika, Europa. Die Order aus Washington war nicht einfach eine politische Maßnahme. Sie war ein Schlag gegen die Grundpfeiler der Computer-Industrie, ein Eingriff in ihre DNA. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Die Gründer oder aktuellen Chefs von rund der Hälfte der 20 größten Technologiekonzerne der USA sind Ausländer. Kaum auszudenken, würde ein launenhafter Präsident beschließen, das Einreiseverbot auf mexikanische, indische, chinesische Staatsbürger auszuweiten.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle=" Grundtext kursiv"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface="Italic"
         fsize=""
         color="">Make America great again<span cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro"> – das war Donald Trumps Wahlkampfslogan. Was die sogenannten Zukunftsindustrien angeht, war Amerika nie so groß wie heute. Der Einreise-Erlass des Präsidenten aber könnte einige Unternehmen auf Dauer ziemlich klein machen. </span>
      </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">»Wir sind ein Schmelztiegel für Menschen aus aller Welt«, sagt Samuel Brin, »und ich weiß von meiner eigenen Familie, was es bedeutet, in einem fremden Land aufgenommen zu werden.« Seine Eltern flüchteten einst aus der Sowjetunion in die USA. Oft säßen sie zurzeit als Familie beisammen und diskutierten über den neuen Präsidenten, erzählt Samuel Brin.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Überall im Silicon Valley formieren sich derzeit Protestgruppen, ein Google-Dokument zirkuliert, es heißt <span cstyle=" Grundtext kursiv" fface="Italic" fname="Zeit Garamond Pro">Indivisible: A Practical Guide for Resisting the Trump Agenda</span> (»Unteilbar: Eine praktische Anleitung zum Widerstand gegen die Trump-Agenda«). Darin geben die Autoren Tipps für effektiven Widerstand. Sie raten dazu, sich lokal zu organisieren. Genau das hat Samuel Brin getan. Am 14. März will er mit Tausenden anderen Computerleuten aus dem Silicon Valley für Offenheit, Gleichberechtigung und gegen Diskriminierung auf die Straße gehen. »Es fühlt sich an, als seien wir auf einmal aufgewacht«, sagt Brin. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Mit der Demonstration wollen Samuel Brin und seine Mitstreiter das Silicon Valley einen. »Die großen Firmen hier stehen im Wettstreit zueinander, sie sind von Konkurrenz getrieben«, sagt er. Nun sei es an der Zeit zusammenzuhalten. »Die CEOs dieser Unternehmen sollten sich öfter in einen Raum setzen und gemeinsam überlegen, wie sie das Problem lösen können«, sagt Samuel Brin. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Es scheint, als hätten sie gerade damit begonnen. Am vergangenen Wochenende haben sich fast 100 Computer-Unternehmen – darunter Apple, Google, Microsoft und Facebook – gegen den Präsidenten positioniert. Gemeinsam veröffentlichten sie eine Stellungnahme, in der sie die Bedeutung von Einwanderern betonen.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Niemand weiß, wie gut Donald Trump den Gegenwind verträgt. In einem Artikel der <span cstyle=" Grundtext kursiv" fface="Italic" fname="Zeit Garamond Pro">New York Times,</span> der in den vergangenen Tagen für Furore in Washington sorgte und sich auf Dutzende Gespräche mit Insidern stützt, heißt es, Trump sitze abends im Bademantel frustriert vor dem Fernseher und betrachte die Bilder seiner Unbeliebtheit. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Als Antwort auf den Bericht sagte Trumps Sprecher, der Präsident besitze gar keinen Bademantel. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Seitdem kursieren im Internet Fotos aus Trumps Vergangenheit, von denen der Sprecher womöglich nichts wusste. Darauf zu sehen ist: Trump im Bademantel.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Sicher ist: Eine geplante Reise nach Milwaukee, bei der Trump sich die Fabrik des Motorradherstellers Harley-Davidson ansehen wollte, musste abgesagt werden. Die Proteste gegen Trump waren zu heftig.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Der Präsident und sein Volk: Als sich nach der Wahl vom 8. November herausstellte, dass Hillary Clinton rund drei Millionen Stimmen mehr erhalten hatte als Donald Trump, wurde viel darüber diskutiert, dass Trump, der angeblich vom Volk gewählte Präsident, seinen Sieg nur den Eigenheiten des amerikanischen Wahlsystems zu verdanken habe, dass er in Wahrheit gar nicht vom Volk gewählt worden sei, jedenfalls nicht von der Mehrheit. Das passt zu aktuellen Zahlen, wonach kein Präsident schon kurz nach Amtsantritt so unbeliebt war wie Donald Trump. Nur etwas über 40 Prozent der Amerikaner begrüßen seine bisherige Politik. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Aber das sind immerhin 93 Millionen. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Wenn also in den Städten Tausende Menschen durch die Straßen ziehen und <span cstyle=" Grundtext kursiv" fface="Italic" fname="Zeit Garamond Pro">»Not my President«</span> rufen, dann ist das in Wahrheit nicht das Volk, das sich gegen seinen Präsidenten erhebt. Es ist ein Teil des Volkes, der Widerstand leistet gegen den anderen Teil. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Die Vereinigten Staaten von Amerika waren immer ein Land der Unterschiede. Schon früher zogen sich Risse durchs Land, zwischen Armen und Reichen, Demokraten und Republikanern, Schwarzen, Weißen und Latinos. Aber früher war es so, dass die Menschen diese Risse überwanden, irgendwie, und dass sie diejenigen, die auf der anderen Seite standen, nicht hassten. Sie gehörten ja alle irgendwie dazu, die Menschen in diesem Land waren alle Amerikaner.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Heute ist es, als würden die USA von zwei verfeindeten Nationen bevölkert, zwischen denen eine unüberbrückbare Kluft verläuft. Die Trump-Gegner. Und die Trump-Anhänger. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Vor 50 Jahren fragten Sozialforscher amerikanische Bürger, wie sie es fänden, wenn ihr Sohn oder ihre Tochter einen Menschen heirateten, der eine andere politische Meinung hat als sie, die Eltern. Die große Mehrheit der Befragten gab an, dies wäre ihnen egal.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Heute trennt die politische Ideologie das ganze Land, wie eine aktuelle Studie der Universität Stanford ergeben hat. Freundschaften und Hochzeiten zwischen Liberalen und Konservativen sind extrem selten geworden, oft hat man gar keinen Kontakt mehr zueinander, Trump-Gegner denken von Trump-Anhängern nur das Schlechteste und umgekehrt.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Donald Trumps Anhänger sind eher ruhig in diesen ersten Wochen des Protests. Weshalb sollten sie auch auf die Straße gehen? Der Präsident löst ja ein, was er im Wahlkampf versprochen hat. Sind die meisten Terroristen nicht tatsächlich Muslime? Beschäftigen die Computer-Unternehmen nicht auch deswegen so viele Ausländer, weil indische Programmierer billiger sind als amerikanische? Leben viele illegale Einwanderer etwa nicht von Diebstahl und Drogenhandel?</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Auf Trumps unzähligen Wahlkampfveranstaltungen bekam man einen guten Eindruck von den Menschen, die solche Fragen stellen, davon, woher sie kommen, wie sie aussehen, wovon sie leben. Nicht immer, aber ziemlich oft waren es Menschen wie Art Tanderup. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Tanderup ist 64 Jahre alt, genau wie Edwin M. Lee, der Bürgermeister von San Francisco. Aber Tanderup hatte keine chinesischen Eltern, er ist ein kleiner weißer Mann mit großem Bauch, Baseballkappe auf dem Kopf und einer dicken Brille im Gesicht, weil die Augen nicht mehr richtig mitmachen. Anders als der Bürgermeister Lee wohnt er nicht in einer Stadt, die bekannt ist für ihre Schwulen-und-Lesben-Szene. Er wohnt nicht einmal in einem Dorf. Da, wo Art Tanderup lebt, steht ein kleines beiges Farmhaus, das ist alles. Die Farm gehört ihm und seiner Frau, und sie liegt weder an der amerikanischen Ostküste noch an der Westküste, sondern ziemlich in der Mitte des Landes, in Neligh, Nebraska.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Hier, im Mittleren Westen, der Kornkammer der USA, wo man Dutzende Kilometer über die Landstraßen fahren kann, ohne einem anderen Auto zu begegnen, leben die Menschen von der Landwirtschaft. Sie haben dreckige Stiefel und schwarze Ränder unter den Fingernägeln, so wie Art Tanderup, der auf den Feldern seiner Farm Mais, Soja und Roggen anbaut. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Nebraska ist in 93 Bezirke unterteilt. 91 davon haben für Trump gestimmt. »Weil er kein typischer Politiker ist«, sagt Art Tanderup. »Weil die Leute glauben, was er sagt.«</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Er aber glaubt ihm nicht. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Art Tanderup hält Donald Trump für einen gefährlichen Mann. Er hat dafür mehrere Gründe, aber der wichtigste könnte bald direkt durch seinen Grund und Boden führen. Es ist die Keystone-XL-Ölpipeline, die von Kanada in die Vereinigten Staaten führen soll. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Schon jetzt wird jeden Tag kanadisches Öl in den Mittleren Westen der USA gepumpt. Das Unternehmen TransCanada aber will die Pipeline erweitern. Die neue Leitung würde durch ein Gebiet führen, dessen Grundwasser die ganze Region versorgt. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">»Wenn da etwas passiert«, sagt Art Tanderup, »dann geht alles in den Boden, ins Trinkwasser.« Tanderup ist in vielerlei Hinsicht ein konservativer Mensch. Er erzählt gerne Geschichten von früher, als Amerika noch Amerika war. Aber zu seinem Bild des Landes gehört eben auch der Respekt vor der Natur.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Und deshalb ist Art Tanderup ein Gegner der neuen Ölleitung, er nennt sich selbst einen Pipeline-Fighter.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">In Kanada sprudeln keine Ölquellen wie im Nahen Osten, von dem die USA gerne unabhängig wären. Das kanadische Öl stammt aus sogenanntem Ölsand, aus dem das Öl erst gewonnen werden muss. Das Verfahren ist extrem energieaufwendig, und dabei entsteht eine toxische Brühe aus Arsen, Kadmium und krebserregenden Kohlenwasserstoffen. Die Pipeline ist mehr als eine Maßnahme zur Energieversorgung. Sie ist auch ein Statement, dass man es mit dem Umwelt- und Klimaschutz nicht so genau nimmt. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Ende 2015 verbot die amerikanische Regierung unter Barack Obama die Erweiterung der Pipeline. Donald Trump war gerade mal den fünften Tag im Amt, als er den Bau wieder genehmigte. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Von Art Tanderups Haus bis zum geplanten Verlauf der Pipe<span fname="Zeit Garamond Pro"/>line sind es keine 200 Meter. Tanderup wuchtet seinen Körper in seinen Pick-up, fährt hinüber auf sein Feld und zeigt, wo genau die Ölleitung entlangführen würde.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">TransCanada hat den Bauern Geld geboten für die Erlaubnis, auf ihrem Grund zu bauen. 22 000 Dollar, gut 20 000 Euro, hätte Tanderup bekommen. Eine Menge Geld für ihn. Seine Farm wirft kaum Gewinn ab, die Erträge decken gerade mal die Kosten. Ohne seine Rente – Tanderup war früher Lehrer – kämen er und seine Frau nicht über die Runden. Trotzdem hat Tanderup die Zahlung abgelehnt.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Die meisten betroffenen Bauern haben das Geld des Unternehmens angenommen, nur etwa jeder zehnte weigert sich, auf seinen Feldern die Ölleitung verlegen zu lassen. Aber das sind genug, um das Projekt zu blockieren. TransCanada kann die Pipeline nur bauen, wenn die Bauern enteignet werden. Dafür müsste ein Gericht erklären, die Erweiterung sei im Interesse der Allgemeinheit. »Hier geht es einzig und allein um Wirtschaftsinteressen«, sagt Art Tanderup. Aber wer weiß, wie Donald Trump das sieht. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Bevor Obama den Bau der Pipeline untersagte, war Tanderups Farm so etwas wie das Hauptquartier der Pipeline-Gegner. Vor drei Jahren gab der kanadische Rockmusiker Neil Young ein Konzert auf Tanderups Feld. 8500 Leute kamen. Neil Young sang sein Lied <span cstyle=" Grundtext kursiv" fface="Italic" fname="Zeit Garamond Pro">Who’s Gonna Stand Up and Save the Earth?,</span> »Wer wird aufstehen und die Erde retten?«. Und all die Leute schrien: »Wir!«</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Daran denkt Tanderup zurück, wenn er allzu deprimiert ist darüber, dass der Umweltschutz dem neuen Präsidenten gleichgültig ist. Sein Blutdruck, sagt Tanderup, sei so schön gesunken in der Zeit, als der Pipeline-Bau verboten war.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Jetzt geht der Kampf von vorne los. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Der Protest der Bauern von Nebraska ist stiller, unscheinbarer als der Widerstand an den Universitäten und in den Großstädten. Hier im Mittleren Westen trägt niemand rosa Mützen wie Tausende Teilnehmer der Women’s Marches. Hier zieht niemand trommelnd und pfeifend durch die Häuserschluchten, schon allein weil es hier keine Häuserschluchten gibt. Und doch könnte die Verbitterung der Bauern für Donald Trump am Ende gefährlicher sein als die Wut all derer, die ihn ohnehin nicht gewählt haben, niemals wählen würden. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Art Tanderup sagt, viele der Pipeline-Gegner hätten Trump unterstützt, einfach weil fast jeder hier Trump unterstützt habe. Aber da hatte er den Bau noch nicht genehmigt.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Wenige Stunden nach Trumps Pipeline-Entscheidung gingen in Washington Hunderte Menschen auf die Straße. Sie standen vor dem Weißen Haus und riefen: <span cstyle=" Grundtext kursiv" fface="Italic" fname="Zeit Garamond Pro">»You can’t drink oil!«</span> Öl kann man nicht trinken!</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Ein paar Wochen lang hatte es nach den Wahlen im November so ausgesehen, als könne vielleicht doch Frieden einkehren im Land. Die Demokraten sagten, sie hätten die Sorgen der Trump-Wähler nicht ernst genommen. Und Donald Trump fand versöhnliche Worte für die Demokraten. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Dann aber begann er zu regieren.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Und seine Gegner begannen zu kämpfen. Und zu schreien. Sie schreien an gegen die Mauer, den Einreisestopp, sie treten ein für Frauenrechte.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle=" Grundtext kursiv"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface="Italic"
         fsize=""
         color="">»Hands too small! Can’t build a wall!«,<span cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro"> rufen sie. Hände zu klein! Kann keine Mauer bauen! Gemeint sind Trumps auffällig kleine Hände.</span>
      </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle=" Grundtext kursiv"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface="Italic"
         fsize=""
         color="">»We! Reject! The President-elect!«<span cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro"> Wir lehnen den gewählten Präsidenten ab!</span>
      </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle=" Grundtext kursiv"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface="Italic"
         fsize=""
         color="">»Donald Trump! Go away! Racist, sexist, anti-gay!«<span cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro"> Donald Trump! Hau ab! Rassist, Sexist, Schwulenfeind!</span>
      </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Es klingt wie eine verspätete Antwort auf die Rufe der Trump-Anhänger im Wahlkampf.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle=" Grundtext kursiv"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface="Italic"
         fsize=""
         color="">»Jew-S-A«,<span cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro"> riefen sie bei seinen Kundgebungen. Ein Wortspiel, das bedeuten sollte, in Wahrheit würden die Juden über Amerika herrschen. </span>
      </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle=" Grundtext kursiv"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface="Italic"
         fsize=""
         color="">»Build a wall, kill them all!«<span cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro"> Baut eine Mauer, tötet sie alle! </span>
      </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle=" Grundtext kursiv"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface="Italic"
         fsize=""
         color="">»Lock her up!«, »Kill her!«.<span cstyle="[No character style]" fname="Zeit Garamond Pro"> Sperrt sie ein! Tötet sie! Gemeint war Hillary Clinton.</span>
      </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Mit dem Wort Krieg muss man vorsichtig sein. Aber wenn das, was die Welt nach dem Zweiten Weltkrieg erlebte, ein kalter Krieg war, dann sind die Vereinigten Staaten von Amerika in diesen Wochen ziemlich nah an einem kalten Bürgerkrieg: einem Konflikt voller Feindseligkeit und Hass, in dem es nur deswegen noch kein Blutvergießen gibt, weil beide Seiten vor dem letzten Schritt zurückschrecken – zu den Waffen zu greifen. Zumindest vorerst.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr eng" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Es gibt Menschen, die machen sich Sorgen, dass dieser aggressive Frieden nicht mehr lange andauern kann, dass er irgendwann umschlagen muss in Gewalt. Dann kommt es darauf an, an einem sicheren Ort zu sein. Zum Beispiel unter der Erde.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Auf einer Betonfläche in Glasco, einem kleinen Ort im Bundesstaat Kansas, umgeben von mit Raureif überzogenen Feldern, steht ein stämmiger Mann in schwarzem Rollkragenpullover und redet von Atomraketen. Der Mann heißt Larry Hall, und die Raketen standen früher in 53 Meter tiefen Silos unter dem Gras. Der Präsident John F. Kennedy hatte die Waffen im Jahr 1961 aufstellen lassen, um die USA vor einem möglichen Angriff der Sowjetunion zu schützen. Heute schützt Larry Hall hier Amerikas Superreiche vor einem möglichen Bürgerkrieg.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Im Zuge der atomaren Abrüstung waren die Raketen wieder entfernt worden. Die Silos standen leer, unnützer Raum, bis vor neun Jahren Larry Hall kam, 20 Millionen Dollar investierte und eines der Silos zu einem 15-stöckigen, unterirdischen Wohnkomplex umbaute, einem Schutzbunker mit Luxus-Ambiente, unterteilt in zwölf Apartments. Alle sind längst verkauft, für jeweils drei Millionen Dollar. Hall sagt, unter den Käufern seien Manager, Hollywood-Leute, Immobilien-Unternehmer. Eines der Apartments gehört ihm selbst. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Das Areal ist weitläufig umzäunt, am Eingang stehen ein gepanzerter Wagen und ein Sicherheitsmann in Tarnkleidung mit automatischem Gewehr vor dem Bauch. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">»Seit Trump an der Regierung ist, hat die Nachfrage massiv zugenommen«, sagt Larry Hall. Manche seiner Kunden fürchten, Trump werde einen neuen Weltkrieg anzetteln, andere haben Angst, dass Amerikaner bald auf Amerikaner schießen werden.</p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Hall baut jetzt das nächste Silo aus, dreimal so groß wie das erste. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug sehr weit" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Fast lautlos schließt sich das 70 Tonnen schwere, explosionsgeschützte Metalltor. Es ist still im Inneren des Silos, ein Aufzug führt nach unten. In den Apartments sei man selbst vor einem Atomangriff geschützt, sagt Hall. Man könne hier sein ganzes Leben verbringen, theoretisch. Auf einem Stockwerk wird Gemüse angebaut, in Aquakulturen werden unter Wärmelappen Fische gezüchtet. Es gibt eine Filteranlage, die Schmutzwasser in Trinkwasser verwandelt. Und eine andere, die die Luft von biologischen Kampfstoffen und nuklearem Fallout befreit. Außerdem ein Kino, ein Schwimmbad, eine Bibliothek, einen Schießstand – und eine Gefängniszelle. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Denn wer weiß, wie lange sich die Bewohner der Apartments vertragen würden, wenn sie dauerhaft hier leben müssten, mitten in diesem Land, in dem einst, vor langer Zeit, alle Menschen Amerikaner waren.</p>
      <p pstyle=" Vermerk Textende" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Mitarbeit: <span fface="Bold" fname="Zeit Garamond Pro">Heike Buchter</span>
      </p>
   </STORY>
</EXPORT>