<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<EXPORT>
   <HEADER>
      <id value="44068790"/>
      <name value="EU_Tajani"/>
      <Autor value=" Ladurner"/>
      <Datum value=""/>
      <iPad value="3_artikel.default"/>
      <Zugang value="loginpflichtig"/>
      <SAPid value="All"/>
      <ObjectID value="44068790"/>
      <PublicationID value="1367938747371"/>
      <PublicationName value="Die Zeit"/>
      <Ressort value="Politik"/>
      <RessortID value="41"/>
      <Ausgabe value="04/17"/>
      <AusgabeID value="41666100"/>
      <Erscheinungsdatum value="01/19/2017"/>
      <Jahr value="2017"/>
      <Seite-von value="5"/>
      <Seite-bis value="5"/>
      <Layoutname value="005_ Politik 4"/>
      <LayoutID value="44058571"/>
      <Type value="Story"/>
      <Frames>
         <Frame>
            <Pagina>5</Pagina>
            <Spread>0</Spread>
            <Page>0</Page>
            <PageWidth>1133.86</PageWidth>
            <PageHeight>1615.75</PageHeight>
            <Top>242.94</Top>
            <Left>454.11</Left>
            <Width>638.65</Width>
            <Height>448.5</Height>
         </Frame>
         <Frame>
            <Pagina>5</Pagina>
            <Spread>0</Spread>
            <Page>0</Page>
            <PageWidth>1133.86</PageWidth>
            <PageHeight>1615.75</PageHeight>
            <Top>139.44</Top>
            <Left>479.65</Left>
            <Width>612.96</Width>
            <Height>80.5</Height>
         </Frame>
         <Frame>
            <Pagina>5</Pagina>
            <Spread>0</Spread>
            <Page>0</Page>
            <PageWidth>1133.86</PageWidth>
            <PageHeight>1615.75</PageHeight>
            <Top>547.61</Top>
            <Left>684.57</Left>
            <Width>177.11</Width>
            <Height>46</Height>
         </Frame>
      </Frames>
   </HEADER>
   <STORY>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Straßburg </p>
      <p pstyle=" Initial 5-zeilig " cstyle="[No character style]" fname="" fface=""
         fsize=""
         color="">Europa braucht in diesen stürmischen Zeiten die besten Männer und Frauen an der Spitze seiner Institutionen. Die Frage lautet also: Ist Antonio Tajani einer von ihnen? Gehört der neue Präsident des Europaparlaments zu den besten Männern, welche die EU aufbieten kann? </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Nun, der Italiener ist gewiss einer der erfahrensten Politiker der Union. 1994 wurde Tajani zum ersten Mal ins Europaparlament gewählt, zwischen 2008 und 2014 war er EU-Kommissar, zuständig erst für Verkehr und dann für Industrie und Unternehmen. Doch jeder Hinweis auf die lange politische Karriere des Italieners wird gleich schon zum Problem. Denn dessen Aufstieg ist auf das Engste verbunden mit Silvio Berlusconi, dem früheren italienischen Ministerpräsidenten. Tajani war sein Sprecher und Gründungsmitglied von Berlusconis Partei Forza Italia. Diese gehört genauso wie CDU und CSU zur Europäischen Volkspartei (EVP). Ohne den skandalumwitterten Berlusconi ist der Politiker Tajani nicht denkbar. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Das ist auch der Grund dafür, dass Tajani innerhalb seiner eigenen Fraktion zunächst lediglich Außenseiterchancen auf die Kandidatur für das Amt des Präsidenten zugerechnet wurden. Ein »Mann Berlusconis« lässt sich schwerlich als ein Signal für die Zukunft der EU verkaufen, viel eher erscheint er als ein Symptom der europäischen Krise. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Dass die EVP-Fraktion ihn trotzdem nominierte, hat mehrere Gründe. Einer davon ist ausgerechnet Martin Schulz. Der Sozialdemokrat hat das Amt des Parlamentspräsidenten in den vergangenen fünf Jahren zweifelsohne aufgewertet. Viele Bürger, zumal in Deutschland, mag das beeindruckt haben. Wenn Schulz mit seiner beträchtlichen Präsenz auftrat, vermittelte er stets den Eindruck, als spiele das Parlament eine wichtige Rolle. Viele Abgeordnete empfanden aber, dass Schulz weniger das Parlament als vielmehr sich selbst vertrat. Jetzt sollte einer ran, der den Fraktionen und Abgeordneten mehr Raum gibt. Kein Lautsprecher wie Schulz, sondern ein eher farbloser Fahrensmann – einer wie Tajani. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Der 63-Jährige ist jedenfalls keiner für die große Bühne, er ist eher ein Mann des Feilschens und Verhandelns weitab vom Licht der Öffentlichkeit. Tajani weiß, wie man Konsens und Zustimmung organisiert. In seiner Bewerbungsrede blitzte dieses spezifische Talent auf. Die spanischen Europaabgeordneten erinnerte er daran, dass er als Kommissar vor Jahren mal geholfen habe, ein Unternehmen in Asturien vor dem Untergang zu bewahren. »Also bitte, ich habe euch schon mal einen Gefallen getan ...«, das war Tajanis ganz unverstellte Botschaft an die Spanier. Er wies auch darauf hin, dass er nach seinem Ausscheiden aus der Kommission freiwillig auf 460 000 Euro Übergangsgeld verzichtet hatte, die ihm regulär zugestanden hätten. Diese Botschaft war an die EU-Bürger gerichtet. Schließlich hatte der Italiener auch für die Abgeordneten, die sich um das Wertefundament der EU Sorgen machen, etwas im Angebot. Ein schönes Zitat von Voltaire: »Ich bin zwar nicht deiner Meinung, aber ich werde bis zum Tode dafür kämpfen, dass du sie äußern darfst!« </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Geschickt, das ist wohl die Bezeichnung, die am ehesten auf den neuen Parlamentspräsidenten zutrifft. Außerdem hat sich Tajani in den vielen Jahren in Brüssel den Ruf erworben, dass er sich – ungeachtet der Parteizugehörigkeit – an einmal getroffene Verabredungen halte. </p>
      <p pstyle=" Grundtext mit Einzug" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Geschickt und zuverlässig, aber reicht das für die stürmischen Zeiten? In der Kommission und dem Europäischen Rat, den anderen beiden großen Institutionen der EU, wird man sich über die Wahl des Italieners eher freuen. Es gehört nämlich zu den wichtigsten Aufgaben des Parlaments, die Kommission zu kontrollieren. Aber wie glaubwürdig kann ein Ex-Kommissar das tun? Und noch dazu einer, der selbst in eine der unrühmlichen Episoden der Kommission verwickelt ist, den sogenannten Abgasskandal. Jahrelang konnten Automobilhersteller die strengen Vorgaben der EU für die zulässigen Abgaswerte umgehen. Tajani war der zuständige Kommissar, er hatte damals beide Augen zugedrückt. </p>
      <p pstyle=" Überschrift 40 Punkt " cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Tiemann"
         fface="Leicht"
         fsize=""
         color="">Der Anti-Schulz</p>
      <p pstyle=" Unterzeile klein" cstyle="[No character style]"
         fname="Zeit Garamond Pro"
         fface=""
         fsize=""
         color="">Der neue Präsident des Europaparlaments ist ein enger Gefolgsmann von Silvio Berlusconi. Viele Abgeordnete haben ihn trotzdem gewählt – auch weil er nicht so laut auftritt wie sein Vorgänger Von Ulrich Ladurner</p>
      <p pstyle=" BU" cstyle="[No character style]" fname="Calibre" fface="Medium"
         fsize=""
         color="">Der konservative Italiener Antonio Tajani folgt auf den deutschen Sozialdemokraten Martin Schulz</p>
   </STORY>
</EXPORT>
